% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,titre={EXOS.CH06.CORRECTION},mois=Février]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Polygones et cercles - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Sur la première ligne, la première figure est un \textbf{quadrilatère} et la quatrième est un \textbf{hexagone} et, sur la seconde ligne, la deuxième figure est un \textbf{heptagone} et la troisième un \textbf{dodécagone}. Les autres figures ne sont pas des polygones.
	\item Pour tracer un heptagone dont tous les côtés mesure 4 cm, on peut tracer 5 premiers côtés de longueur 4~cm $[AB]$, $[BC]$, $[CD]$, $[DE]$, $[EF]$ de telle sorte que la distance entre $A$ et $E$ soit strictement inférieure à 8~cm.
	
	On trace ensuite le cercle de centre $A$ et de rayon 4~cm et le cercle de centre $E$ et de rayon 4~cm. Ces deux cercles se coupent en deux points. L’un
	de ces deux points permet d’obtenir l’heptagone ABCDEFG cherché !
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo1_q2}\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On utilise un dénombrement $\fbox{S1}×\fbox{S2}=n\times(n-1)$ et comme on les \textit{compte en double}, il y a $\dfrac{n(n-1)}{2}$ paires de sommets.
	\item On utilise un dénombrement $\fbox{S1}×\fbox{S2}=n\times2$ et comme on les \textit{compte en double}, il y a $n$ paires de sommets consécutifs.
	\item Ainsi on obtient $\dfrac{n(n-1)}{2}-n = \dfrac{n(n-1)-2n}{2}=\dfrac{n(n-3)}{2}$ diagonales.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item VRAI. Un carré a ses quatre côtés de même longueur donc c’est un losange.
	\item VRAI. Un rectangle possède deux côtés opposés parallèles donc c’est un trapèze.
	\item FAUX. Un parallélogramme qui ne possède pas d’angle droit n’est pas un rectangle.
	\item FAUX. Un losange qui ne possède pas d’angle droit n’est pas un rectangle.
	\item VRAI. C'est pas définition d’un carré.
	\item VRAI. Un carré possède deux côté opposés parallèles donc c’est un trapèze.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Construire d’abord le segment $[AB]$. Ensuite on trace un arc de centre $B$ et de rayon 4~cm et un arc de centre $A$ et de rayon 7~cm : ces deux arcs se coupent en $C$. On construit ensuite un arc de centre $C$ et de rayon $AB$ et un arc de centre $A$ de rayon $BC$ : ces deux arcs se coupent en $D$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo4_q1}\end{Centrage}
	\item Comme $ABCD$ est un parallélogramme, ses diagonales se coupent en leur milieu $I$. On a donc $AI = 4,3$~cm et $BI = 3$~cm. Ainsi, on construit d’abord le triangle $ABI$ puis on obtient $C$ et $D$ comme symétriques respectifs de $A$ et $B$ par rapport à $I$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo4_q2}\end{Centrage}
	\item On considère un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{4}{cm}$, $AD = \qty{2.5}{cm}$ et $\widehat{BAD} = \qty{110}{\degree}$.
	\begin{enumerate}
		\item Le périmètre de $ABCD$ est $2(4 + 2,5)= 13$ soit $13$~cm.
		\item Comme $ABCD$ est un parallélogramme, $\widehat{ABC} = 180 -\widehat{BAC} = 180- 110 = 70$ et $\widehat{BCD} = \widehat{BAC} = 110$ soit 110°.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On peut proposer la figure suivante :
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo5_q1}\end{Centrage}
	
	D’une part, comme $ABCD$ est un parallélogramme, $(AI)$ et $(CJ)$ sont parallèles. D’autre part, par définition, $(AJ)$ et $(CI)$ sont perpendiculaires à $(BD)$ donc elles sont parallèles entre elles.
	
	Ainsi, les côtés opposés de $AICJ$ sont deux à deux parallèles donc $AICJ$ est un parallélogramme.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut proposer la figure suivante :
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo5_q2a}\end{Centrage}
		\item D’une part, comme $ABCD$ est un parallélogramme, $I$ est le milieu de $[AC]$. D’autre part, comme $N$ est le symétrique de $M$ par rapport à $I$, $I$ est également le milieu de $[MN]$. Ainsi, les diagonales de $AMCN$ se coupent en leur milieu $I$ donc $AMCN$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient la figure suivante :
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo6_q1}\end{Centrage}
		\item On utilise qu’un carré est caractérisé par le fait que ses diagonales sont perpendiculaires, de même longueur et se coupent en leur milieu.
		
		On commence par tracer la médiatrice de $[AC]$. Elle coupe $[AC]$ en son milieu $I$. On trace ensuite des arcs de centre $I$ et de rayon $IA$ qui coupent la médiatrice en $C$ et $D$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On utilise le fait que le triangle $EFG$ est rectangle en $F$ : on construit donc le segment $[EF]$ puis on prend un point sur $M$ sur $[EF]$, on construit son symétrique $N$ par rapport à $F$ puis la médiatrice du segment $[MN]$. On construit un arc de centre $E$ et de rayon 9~cm qui coupe la médiatrice en $G$. On termine la construction en traçant un arc de centre $E$ et de rayon $FG$ et un arc de centre $G$ et de rayon $EF$ qui se coupent en $H$.
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo6_q2}\end{Centrage}
		\item La construction est possible si et seulement si la construction du triangle $EFG$ est possible et on sait que ceci est possible si et seulement si la longueur $EG$ est strictement supérieure à la longueur $EF$. Ainsi, la construction d’un rectangle connaissant la longueur $L$ d’un côté et la longueur $d$ d’une diagonale est possible si et seulement si $d > L$.
	\end{enumerate}
	\item Pour la construction, on a utilisé le fait qu’un rectangle est inscrit dans le cercle dont le centre est le point d’intersection $O$ de ces diagonales et le rayon est la moitié de la longueur d’une des diagonales.
	
	Comme $IJKL$ est un rectangle, $[IK]$ et $[LJ]$ se coupent en $O$ et $OI = OJ = OK = OL$.
	
	De même, comme $IMNL$ est un rectangle, $[IK]$ et $[MN]$ se coupent en $O$ et $OI = OM = OK = ON$.
	
	On en déduit que $[JL]$ et $[MN]$ se coupent en $O$ et $OM = OJ = ON = OL$ donc $MJNL$ est un rectangle.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo6_q3}\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Pour la construction, on utilise le fait que les diagonales d’un losange sont perpendiculaires et se coupent en leur milieu. On construit un segment $[AC]$ de longueur 8~cm.
	
	Ensuite, on trace la médiatrice de $[AC]$ qui coupe ce segment en son milieu $I$. On trace enfin deux arcs centrés en $I$ et de longueur $3,5$~cm qui coupe la médiatrice en $B$ et $D$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo7_q1}\end{Centrage}
	
	L’aire de $ABCD$ est $\dfrac{8×7}{2}=28$~cm\up{2}.
	
	Le périmètre de $ABCD$ est égal au quadruple du côté $AB$ puisque tous les côtés ont la même longueur.
	
	En appliquant le théorème de Pythagore dans le triangle $AIB$ rectangle en $I$, il vient $AB^2 = AI^2 + IB^2 = 4^2 + 3,5^2 = 28,25$.
	
	On en déduit que $AB = \sqrt{28,25}$~cm, et donc le périmètre de $ABCD$ est $4\sqrt{28,25}$~cm.
	\item On peut proposer la figure suivante :
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo7_q2}\end{Centrage}
	
	Par définition, $J$ est le milieu de $[AB]$ et de $[IE]$ donc $AEBI$ est un parallélogramme.
	
	De plus, comme $ABCD$ est un rectangle, ses diagonales se coupent en leur milieu et ont même longueur donc $AI = IB$. Ainsi, le parallélogramme $AEBI$ possède deux côtés consécutifs de même longueur donc $AEBI$ est un losange.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo8
Comme $ABCD$ est un rectangle, ses diagonales ont même longueur et se coupent en leur milieu $O$ donc $OB = OC$. Ainsi, $OBC$ est isocèle en $O$ donc $\widehat{OCB}=\widehat{OBC}$ c’est-à-dire $\widehat{ACB} = \widehat{DBC}$.

Or, comme $(EB)$ est perpendiculaire à $(DB)$, on en déduit que : \[ \widehat{ABE} = 90 - \widehat{ABD} = \widehat{ABC} - \widehat{ABD} = \widehat{DBC}. \]
%
Ainsi $\widehat{ABE} = \widehat{ACB}$.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo9
On peut proposer la figure suivante :

\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo9}\end{Centrage}

On note $a$ le côté du carré et $b$ la longueur $AM$. Alors, par le théorème de Pythagore appliqué dans le triangle $AMQ$ rectangle en $A$, $QM^2 = AQ^2 + AM^2 = (a - b)^2 + b^2$.

De la même façon, on a $MN^2 = MB^2 + BN^2 = (a - b)^2 + b^2$, et $NP^2 = NC^2 + CP^2 = (a - b)^2 + b^2$ et $PQ^2 = PD^2 + DQ^2 = (a - b)^2 + b^2$.

On en déduit que $QM = MN = NP = PQ$ donc $MNPQ$ est un losange.

De plus, les triangles $AMQ$ et $MBN$ sont superposables donc leurs angles sont respectivement égaux. Dès lors, $\widehat{BMN} = \widehat{MQA}$ donc : \[ \widehat{QMN} = 180 - \widehat{AMQ} - \widehat{BMN} = 180 - \widehat{AMQ} - \widehat{MQA} = \widehat{QAM} = 90 \]

Ainsi, le losange $MNPQ$ possède un angle droit donc c’est un carré.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo10
\begin{enumerate}
	\item L’aire de $ABFE$ est $AB × AE = 1,5 \times 4,8 = 7,2$ m\up{2}.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Comme $ABID$ est un rectangle, $BI = AD$ donc $CI = CB − BI = 3,2 - 2,4 = 0,8$.
		
		Et, comme $DIC$ est rectangle en $I$, d’après le théorème de Pythagore, $DC^2 = DI^2 + IC^2 = 1,5^2+0,8^2 = 2,89$ ; donc $CD = 1,7$~m.
		\item La surface $CDHG$ est donc $CD × CH = 1,7×4,8 = 8,16$ soit $8,16$~m\up{2}.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l’échelle 1/50, on aura $A′B′ = \dfrac{AB}{50} = 0,03$ soit 3~cm. De même $A′D′ = 4,8$~cm et $B′C′ = 6,4$~cm.
		
		Pour la construction, on trace $[A′B′]$ puis on prend deux points $M$ et $N$ sur $(A′B′)$ tels que $MA′ = A′B′ = NB′$.
		
		On trace les médiatrices de $[MA′]$ et $[NB′]$ puis on reporte au compas les longueurs $4,8$~cm et $6,4$~cm.
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo10}\end{Centrage}
		\item L’aire de $ABCD$ est $\dfrac{(AD + BC) × AB}{2} = \dfrac{(2,4 + 3,2) × 1,5}{2} = 4,2$ soit $4,2$~m\up{2}.
		\item Le volume utile est donc $4,2 × 4,8 = 20,16$ soit $20,16$~m\up{3} ; donc le propriétaire de la maison aura suffisamment de place pour stocker son bois pour l’hiver.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo11
\begin{enumerate}
	\item Par définition, une tangente à $\mathscr{C}$ et passant par $A$ coupe le cercle en un point $B$ de telle façon que $ABO$ soit rectangle en $B$.
	
	Pour construire un tel point, on construire la médiatrice du segment $[OA]$ : elle coupe $[OA]$ en son milieu $I$. Ensuite, on trace le cercle de
	diamètre $[OA]$ : il coupe $\mathscr{C}$ en deux points. On considère l’un de ces points $B$ et alors $ABO$ est rectangle en $B$ et, par suite, $(AB)$ est tangente à $\mathscr{C}$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo11_q1}\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut proposer la figure suivante :
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch06_corr_exo11_q2}\end{Centrage}
		\item Comme $A$ et $B$ sont diamétralement opposés, $O$ est le milieu de $[AB]$. De même, $M$ et $N$ sont diamétralement opposés donc $O$ est aussi le milieu de $[MN]$. On en déduit que $AMBN$ est un parallélogramme. 
		
		De plus, ses diagonales sont perpendiculaires donc $AMBN$ est un losange.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo12
\begin{enumerate}
	\item Pour déterminer le périmètre du trapèze $ABCD$, on a besoin de déterminer la longueur $BC$.
	
	Pour cela, on remarque que $EC = CD-DE = 20$ et on utilise le théorème de Pythagore dans le triangle $BEC$ rectangle en $E$ : $BC^2 = BE^2+EC^2 = 30^2+20^2= \num{1300}$. 
	
	Ainsi, $BC = \sqrt{\num{1300}} = 10\sqrt{13}$ et donc le périmètre de $ABCD$ est $(50 + 10\sqrt{13}+70 + 30=150 + 10\sqrt{13}$ soit $150 + 10\sqrt{13}$~m.
	
	Comme le propriétaire installe un portail de $3,1$~m, la longueur de la clôture est $(150 + 10\sqrt{13}-3,1 = 146,9 + 10\sqrt{13}$ soit environ $183$~m.
	\item L'aire du potager est $\dfrac{20\times30}{2} = 300$ soit $300$~m\up{2}.
	
	L’aire de l’espace de plantation florales est $\dfrac12×\pi×25^2 \approx 982$ soit environ $982$~m\up{2}.
	
	Ainsi l’aire de l’espace engazonné est $\left(30×50-\dfrac12×\pi×25^2\right) \approx 518$ soit environ $518$~m\up{2}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}